%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une autre inégalité]
Montrer que, pour tout $x\in \interff{0 \frac{\pi}{2}}$,
\[ x-\frac{x^3}{6}\leq \sin(x)\leq x-\frac{x^3}{6} +\frac{x^5}{120}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
On procède comme l'exercice précédent, en s'intéressant à la fonction $\sin$, de classe $\CC^\infty$ sur $\R$. On fixe $x\in \left[ 0,\,\frac{\pi}{2}\right]$, et on écrit les formules de Taylor avec reste intégral à l'ordre $3$ et $5$ entre $0$ et $x$.
\begin{align*}
 \sin(x) &= \sin(0)+x\sin'(0)+\frac{x^2}{2}\sin^{(2)}(0) + \frac{x^3}{3!}\sin^{(3)}(0) + \int_0^x \frac{(x-t)^3}{3!} \sin^{(4)}(t)\dd t \\
 &= x-\frac{x^3}{6} + \int_0^x \frac{(x-t)^3}{3!} \sin(t)\dd t
\end{align*}
Constatons alors que, si $x\in \left[ 0,\,\frac{\pi}{2}\right]$, $\sin(t)\geq 0$ et $(x-t)^3 \geq 0$. Par positivité de l'intégrale (car $0\leq x$) :
\[ \int_0^x \frac{(x-t)^3}{3!}\sin(t)\dd t \geq 0 \]
et finalement
\[ \forall x\in \left[ 0,\,\frac{\pi}{2}\right],\quad \sin(x)\geq x- \frac{x^3}{6}. \]
\`A l'ordre $5$ :
\begin{align*}
 \sin(x) &= \sin(0)+x\sin'(0)+\frac{x^2}{2}\sin^{(2)}(0) + \frac{x^3}{3!}\sin^{(3)}(0) + \frac{x^4}{4!}\sin^{(4)}(0) + \frac{x^5}{5!}\sin^{(5)}(0)+ \int_0^x \frac{(x-t)^5}{5!} \sin^{(6)}(t)\dd t \\
 &= x-\frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} + \int_0^x \frac{(x-t)^5}{5!} (-\sin(t))\dd t
\end{align*}
Constatons alors que, si $x\in \left[ 0,\,\frac{\pi}{2}\right]$, $-\sin(t)\leq 0$ et $(x-t)^5 \geq 0$. Par positivité de l'intégrale (car $0\leq x$) :
\[ \int_0^x \frac{(x-t)^5}{5!}(-\sin(t))\dd t \leq  0 \]
et finalement
\[ \forall x\in \left[ 0,\,\frac{\pi}{2}\right],\quad \sin(x)\leq x- \frac{x^3}{6}+\frac{x^5}{120}. \]

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
